兩周搭車戴罩令 違者罰五千

新一波疫情涉及多名的士司機和乘客。為截斷病毒傳播鏈，政府訂立新規例強制市民明日起乘搭公共交通工具必須戴口罩，違者可被罰款五千元，為期十四天。運輸業界則認為「搭車戴罩令」難以執行，例如乘客上車時戴口罩，但中途除罩，司機無從得知，擔心引發爭執。

司機有權不予其登車

政府昨日宣布訂立新規例，乘客乘搭公共交通工具時必須戴口罩，否則司機有權不准其上車。食物及衞生局局長陳肇始表示，由於近日有確診個案群組涉及的士司機和乘客，而市民不戴口罩會加大病毒傳播風險，因此推出搭車戴罩令。

罰則方面，若乘客沒有戴口罩而登上或身處公共交通工具，以及進入港鐵車站已付費範圍內，公共交通服務營辦商、司機及警方有權要求該人士戴口罩，亦有權要求離開，若該人士不遵從相關指示，可被處以第二級罰款，金額為五千元。

資深的士司機杜燊棠認為，搭車戴罩令有助保障司機和乘客，但擔心執行有困難。杜指，的士司機最怕被人指控拒載，雖然今次政府賦權司機拒絕無戴口罩的乘客上車，但他擔心執行時會「口同鼻拗」，「的士司機唔係執法者，車廂往往只有司機同小量乘客。若因口罩問題而爭執鬧事，到時冇其他證人作證。」他希望政府盡快公布更多執行細節及指引。

難以規管 靠乘客自律

汽車交通運輸業總工會第一副主席張子琦亦擔心新法例難以執行，他舉例指若有巴士乘客上車時有佩戴口罩，但於中途除罩，司機根本無從得知，亦無力規管，「情況會好難搞，希望靠乘客自律！」九巴稱歡迎新措施，相信有助減低傳染風險，並會通知前線同事有關新措施細節。

港鐵表示，得悉政府公布的新防疫措施，會因應情況配合。

今次會唔會燒政府